<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Rethink | Debug Thinking]]></title>
  <link href="http://wehave.today/blog/categories/rethink/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://wehave.today/"/>
  <updated>2016-12-17T13:41:20+08:00</updated>
  <id>http://wehave.today/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rocket]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Review 2016]]></title>
    <link href="http://wehave.today/blog/2016/12/04/review-2016/"/>
    <updated>2016-12-04T14:08:06+08:00</updated>
    <id>http://wehave.today/blog/2016/12/04/review-2016</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>又一年就这样过去了。2016年对我个人而言是个比较特殊的一年，因为这是我从毕业到现在，第一次换工作。这也意味着2010年毕业的我，在一年公司工作了将近6年的时间，现在想来我自己都觉得不可思议。而在今天这个浮躁的互联网行业里，在一家公司能待超过3年，都是已经算是很罕见的事情了。不过在我的老东家，这样一家小公司里，跟我工龄相当的人还有不少，是不是很神奇？</p>

<p>我觉得有两件事情值得思考，为什么我在老东家待了近6年，而又为什么在今年选择离开？</p>

<p>先说第一个问题。首先我能待5年多时间，老东家在工资待遇上绝对没有亏待我。这个我实话实话，也不用回避。我们在基层工作的，如果公司提供的只是一些鸡汤和理想，而在物质需求方面乏善可陈，任何人都不会买账的。除此之外，老东家给他提供的足够多的成长机会。从一开始的一线开发，到组长，到Team Leader，再到部门主管，每一个岗位上领导都给予了足够的信任。我也尽我所能在相应的岗位上做出应有的贡献。总得来说，在老东家就职的时间里，前三年我锻炼的编码和技术能力，后两年在团队和项目管理方面得到了一定的锻炼。</p>

<p>公司另外一个好的地方，就是基本没有人去搞政治。当然公司里有人处在养老的状态也不是没有，但是总体很好。这一点我跟很多朋友聊的时候，大家都感觉很诧异。其实一个公司没有人搞政治，说明蛋糕还不够大，还没有勾起人内心埋藏的贪欲。一般一个公司政治的缘起，很多是从空降的高管开始的。老东家呢，难说。</p>

<p>第二个问题，为什么选择了离开。</p>

<p>第一个原因是成长问题，这个层面要从两个角度来说，首先是技术方面，这么多年如果不是靠着我自己的进取心和主动性，我在技术方面早就废掉了。一个优秀的公司，或多或少会关注员工的成长。当今这个时代，言传身教的老师就不必奢求了，但是公司如果有大量的三观正, 技术水平较高的同事，或者有持续优秀的新鲜血液加入，一个身处这样环境下的个人，耳濡目染也能或多或少得到长进。一个公司需要有健康的新陈代谢，然而我处在的公司大环境，似乎有点保守，也缺乏良好的技术氛围。想学技术和知识的，全靠个人修炼。就像是饥饿的驯鹿在一个不毛之地，寻找着寥寥无几的可食之物。没有告诉你，嗨，走错了，你该往那边走。其次是管理方面，这个极其需要经验丰富前辈指点领域。这块不想多说了，让一个没有经验的新人去摸索管理之道，是极其可笑的。怎么谈加薪，怎么开除人，怎么跟一些有问题的同事谈心，你自己琢磨去？也不是不行。。。</p>

<p>第二个原因，这个行业的大环境发生了变化。在年初，几乎所有公司的同事都感受到了外界的强大压力，大家都不知道公司在这场变革里能走多远。面对同事的忧虑，公司层面的想法也难以捉摸。这个时候单纯的鼓舞士气和洗脑，似乎已经杯水车薪。 面对未来的极度不确定，大家怎么选择？是和公司一起度过难关，还是跳出这个环境，寻求更安全更具有发展前景公司。我曾经想过前者。。。</p>

<p>事实上，还有其他的原因，这里就不方便多讲了。</p>

<p>现在，我更加深切的明白了一个道理。职场就是生存竞争，一切的安逸都会把你带向毁灭。有这么几个观点需要分享一下：</p>

<ul>
<li><p>职场里传到耳朵里的谣言也好，小道消息也好，多数不是误会，几乎都是真的。</p></li>
<li><p>对事不对人是天大的谎言。不要问为什么，人就是这样的动物。</p></li>
<li><p>在职场混，压力应该是越来越大。自我感觉不是这样子的，要出大问题。</p></li>
<li><p>别人其实跟你并不熟，虽然在一个组，一个团队，一个公司很多年。所以请注意言行，话少说没坏处。</p></li>
<li><p>中层跟基层不一样，一定要对老板表忠心。真的假的无所谓，总之要看起来是这样。在老板眼里，中层的大忌就是不忠。</p></li>
<li><p>一切想跳槽或者离职的迹象都很难不被察觉，不要觉得自己太聪明。</p></li>
<li><p>人都容易记仇。修复裂痕的代价略大，而且机会较少。同事之间产生的裂痕，建议放弃。最好的方式就是让不愉快的事情少发生。</p></li>
<li><p>挖人或者拉创业伙伴，最最重要的是，了解清楚这个人的工作观念和思维模式，别管他跟你谈人生，做大保健其他方面怎么样，这些方面不合拍的，其他的都是扯淡。</p></li>
</ul>


<p>好了，暂时写到这里。元旦之前，会继续写，我的2016年回顾</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
